

 Pred tromi rokmi som skončila štúdium na vysokej škole a hľadala som si miesto učiteľky, plná ideálov, snov a túžbou vykonávať toto povolanie aj za cenu nízkeho platového ohodnotenia. Milovala som prácu so žiakmi. Po stovkách žiadostí a životopisov, ktoré som odoslala do škôl, som nedostala takmer žiadnu odozvu. O mladú učiteľku nebol záujem, zato školy na okolí sa hmýrili učiteľkami v dôchodkovom veku. Dôchodkyne si prácu držali zubami – nechtami a v žiadnom prípade na oddych nepomýšľali. Mnohé z nich učili ešte mojich rodičov a vek sa im ani neopovážim hádať. Pamätám si, že v susednej dedine sa uvoľnilo miesto slovenčinárky. Pri rozhodovaní sa medzi čerstvou absolventkou a dôchodkyňou s praxou, bola voľba jasná. Aspoň sa obťažovali mi poslať ďakovný list, že som prejavila záujem učiť na ich škole. Po tomto a podobných zážitkoch vo mne zostalo obrovské znechutenie. Časom som si našla inú prácu a so školstvom som to vzdala a musím povedať, že to bolo asi jedno z najlepších rozhodnutí, keď vidím, čo sa deje. Celý život dokazovať svoju spôsobilosť nezmyselnými školeniami, za ktoré získavajú kredity, aby sa im vôbec jedného dňa plat zvýšil o pár korún. Ja pracujem dva roky a plat sa mi už stihol zvýšiť o 100%. V školstve by som na takýto zázrak čakala dlhé roky. Pritom si nemyslím, že je to práca, ktorá si ocenenie nezaslúži, práve naopak, zaslúži si ho oveľa viac ako ktorákoľvek iná.  
   
 V čase keď som si hľadala prácu, som brigádovala v sklárni, kde som pravidelne stretávala pracujúce učiteľky, aj učiteľky na dôchodku, ktoré si takto privyrábali. Tak potom sa pýtam, že načo potrebujú oddych a predčasný odchod do dôchodku, keď sa potom vlastne nudia?! 
 Či?!! 
   

